# Сетевая конфигурация общие положения
[[_TOC_]]
## Исходные данные


| Имя хоста | Внешний адрес | Локальное сетевое имя | Локальный адрес | Протокол | Внешний порт | Пользователи | Роль | Пакетная система |
|-|-|-|-|-|-|-|-|-|
| w01 | * | w01.host | 172.16.80.53 | ssh | 7423 | nodemaster | web server | deb |
| olora | * | olora.host | 172.16.80.51 | ssh | 7422 | vmuser, root | db | rpm |
| udesk | * | udesk.host | 172.16.80.54 | ssh | 7424 | vmuser | desktop, scheduling robots | deb |

- колонка `Внешний адрес`
  - задается внешний `IP-адрес` хоста или `DNS-имя`, например:
    `192.168.1.168` или `target.host`
- колонка `Локальный адрес`
  - внутренний адрес хоста в локальной сети
- колонка `Локальное сетевое имя`
  - опциональная подстановка в сетевой конфигурации клиентской рабочей станции вместо `ip-адреса` целевого хоста
    - соответствует значению из `/etc/hosts` или `C:\Windows\System32\drivers\etc\hosts`

## Пошаговая инструкция
- если используется имя `root` то соответственно команды выполняются без
  `sudo`, за исключением случаев, когда нужно выполнить команду под
  определенным пользователем явно, например: `sudo -u vmuser command`

- в зависимости от роли и типа хоста, могут использоваться следующие
  пользователи:
  - w01: nodemaster, vmuser
  - udesk: vmuser
  - olora: vmuser, root
  - для всех перечисленных выше пользователей, кроме `root` требуется
    `sudo` при выполнении привилегированных команд или из под явно
    указанного пользователя

- в настоящий момент могут использоваться следующие хосты:
  - `w01`
  - `udesk`
  - `olora`
  - вышеперечисленные хосты, могут быть заменены при необходимости на
    соответствущий ip-адрес
    - данные хосты из локальной сети доступны по ssh по стандартному 22
    порту, которые можно не указывать явно в параметрах `putty` или
    `ssh`. Таким образом через инструкцию `sudo -u user command` можно
    выполнять команды практически для любого зарегистрированного пользователя,
    которому разрешено выполнение через `sudo`
    - при доступе по протоколу `ssh` извне, необходимо указать
    соответствущие порты как указано в таблице исходных данных:
        -  7423 для `w01`
        -  7422 для `olora`
        -  7424 для `udesk`

### Шаг 1: Установить ssh-соединение и/или авторизоваться в системе

Внимание: данный шаг можно пропустить, если вы имеете непосредственный
доступ к целевому хосту (например доступ через консоль управления
виртуальной машиной). В этом случае вам потребуется лишь указать целевой
логин и пароль в ответ на приглашение хоста и перейти к шагу: [Проверка существующей конфигурации](#проверка-существующей-конфигурации)

В зависимости от Вашей клиентской операционной системы необходимо
подключиться к целевому серверу по протоколу `ssh`

#### Возможные сообщения при первом подключении:
При первом подключении, возможно появление например такого сообщения:
```
The authenticity of host '[target.host]:7424 ([x.x.x.x]:7424)' can't be established.
ECDSA key fingerprint is SHA256:XXX...XX.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no/[fingerprint])?
```

+ В большинстве случаев, можно ответить `yes`
+ нажмите `^c` для немедленного завершения ssh-сеанса

#### С помощью `putty`
Найдите в меню `putty` или наберите горячие клавиши для быстрого вызова:
`Win`+`r`
Далее, выполните `cmd` и в появившемся приглашении укажите с командой `putty`
нужный логин, порт и адрес нужного хоста как указано ниже, например `-P 7423 nodemaster`:
```
putty -P 7423 nodemaster@w01.target.host
```
Далее, в ответ на приглашение укажите пароль.

-[Более подробные инструкции по работе с putty для windows](https://gitlab.com/initstream/cookbook/-/blob/master/translations/ru/tools/putty/putty.md)

#### С помощью `ssh`
Откройте терминал и введите команду, указав соответствущий хост и порт
из таблицы `Исходные данные`, например:
```
ssh -p 7423 nodemaster@w01.target.host
```
Далее, в ответ на приглашение указав пароль Вы получите ssh-доступ на
удаленную систему, например для хоста `udesk` так:
```
~> ssh -p 7424 vmuser@target.host
vmuser@target.host's password:
Welcome to Ubuntu 16.04.6 LTS (GNU/Linux 4.13.0-36-generic x86_64)

 * Documentation:  https://help.ubuntu.com
 * Management:     https://landscape.canonical.com
 * Support:        https://ubuntu.com/advantage


Могут быть обновлены 43 пакета.
0 обновлений касаются безопасности системы.

Last login: Thu Aug 27 11:56:25 2020 from x.x.66.14
vmuser@udesk:~$

```
### Шаг 2: Проверка существующей конфигурации
#### Сведения о текущей сетевой конфигурации
```
ifconfig
```
будут выведены следующие значения, например:
```
nodemaster@w01:~$ ifconfig
ens160    Link encap:Ethernet  HWaddr 00:0c:29:f4:14:44
          inet addr:172.16.80.53  Bcast:172.16.80.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::20c:29ff:fef4:1444/64 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:18457129 errors:0 dropped:50 overruns:0 frame:0
          TX packets:25143515 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:1000
          RX bytes:6433945472 (6.4 GB)  TX bytes:11304510656 (11.3 GB)

lo        Link encap:Local Loopback
          inet addr:127.0.0.1  Mask:255.0.0.0
          inet6 addr: ::1/128 Scope:Host
          UP LOOPBACK RUNNING  MTU:65536  Metric:1
          RX packets:5898169 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:5898169 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:1
          RX bytes:9845952129 (9.8 GB)  TX bytes:9845952129 (9.8 GB)
```

### Дальнейшие шаги

Далее, необходимо выполнить итерации по непосредственному изменению сетевой
конфигурации конкретного хоста. В зависимости от различных параметров,
инструкции соответственно могут различаться. После выполнения этих шагов,
как минимум потребуется рестарт сетевых интерфейсов или перезагрузка
хоста.
